% @Difficulté 2
% @Mathalea 
% @Source DNB
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions généralités 
% @SousTheme Calculs
% @Titre Aire maximale d'un rectangle

\begin{exercice}[Source=DNB,Trajet={3}]
 %AS 11/13
Dans cet exercice, on considère le rectangle ABCD ci-contre tel que son périmètre soit égal à 31 cm.\\
\hspace*{1.5cm}
 \psset{unit=1.2cm}
\begin{pspicture}(2.7,1.7)
\psframe(.3,0.2)(2.1,1.3)
\uput[ul](0.3,1.3){A} \uput[ur](2.1,1.3){B} \uput[dr](2.1,0.2){C} \uput[dl](.3,0.2){D} 
\end{pspicture}
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Si un tel rectangle a pour longueur 10 cm, quelle est sa largeur ? 
		\item Proposer une autre longueur et trouver la largeur correspondante. 
		\item On appelle $x$ la longueur AB. \\
En utilisant le fait que le périmètre de ABCD est de $31$ cm, exprimer la longueur BC en fonction de $x$. 
		\item En déduire l'aire du rectangle ABCD en fonction de $x$. 
	\end{enumerate}
\item On considère la fonction $f$ définie par :\\
\hspace*{1cm}$f(x) = x (\num{15,5} - x)$.
	\begin{enumerate}
		\item Calculer $f(4)$. 
		\item Vérifiez qu'un antécédent de $\num{52.5}$ est $5$. 
	\end{enumerate}
\item Sur le graphique ci-dessous, on a représenté l'aire du rectangle ABCD en fonction de la valeur de $x$. 
\begin{center}
\scalebox{0.5}{
\psset{xunit=0.65cm,yunit=0.08cm}
\begin{pspicture}(-0.5,-10)(16,65)
\psaxes[linewidth=1.5pt,Dy=10]{->}(0,0)(0,0)(16,65)
\psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{15.5}{15.5 x sub x mul}
\rput{90}(-1.5,30){Aire de ABCD}
\uput[d](14,-5){Valeur de $x$} 
\end{pspicture}}
\end{center}
\vspace*{-0.2cm}
À l'aide de ce graphique, répondre aux questions suivantes en donnant des valeurs approchées: 
	\begin{enumerate}
		\item Quelle est l'aire du rectangle ABCD lorsque $x$ vaut 3 cm ? 
		\item Pour quelles valeurs de $x$ obtient-on une aire égale à 40 cm$^2$ ? 
		\item Quelle est l'aire maximale de ce rectangle ? Pour quelle valeur de $x$ est-elle obtenue ? 
	\end{enumerate}
\item Que peut-on dire du rectangle ABCD lorsque AB vaut $\num{7,75}$~cm ? 
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Notons $\ell$ la largeur du rectangle. On a $2 \times (\ell + 10)=31$ d'où $\ell+10= \num{15.5}$ soit $\ell=\num{5.5}$. 
		
		La largeur du rectangle est $\num{5.5}$~cm.
		
		\item Si la longueur a pour mesure 13~cm, on a : $\ell = \num{2,5}$~cm.
		\item On a $2 \times ( AB+BC)=31$ d'où $x+BC=\num{15.5}$ soit $BC = \num{15,5} - x$.
		\item L'aire du rectangle $ABCD$ est $\mathcal{A}(x)=AB \times BC = x \times (\num{15,5} - x)   = \num{15.5} x - x^2$. 
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item $f(4)=4 \times (\num{15.5}-4)=4 \times \num{11.5} = 46$. 
		\item $f(5)=5 \times (\num{15.5}-5)=5 \times \num{10.5}  = \num{52.5}$ donc $5$ est bien un antécédent de $\num{52.5}$ par la fonction $f$. 
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Lorsque $x=3$, l'aire du triangle $ABCD$ vaut environ 38. 
		\item L'aire du rectangle $ABCD$ est égale à 40 cm$^2$ lorsque $x \approx \num{3.3}$ et $x \approx \num{12.2}$.		 
		\item L'aire maximale du rectangle est environ égale à 60~cm$^2$. Elle est atteinte pour $x \approx \num{7,75}$.
	\end{enumerate}
\item Si $AB = \num{7,75}$ alors $BC=\num{15.5}-\num{7.75}=\num{7.75}$ donc le rectangle est un carré de côté $\num{7.75}$~cm.
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Le périmètre $P$ d'un rectangle est donné par : $P=2 \times (\text{Largeur}+\text{Longueur})$.
		\item Suivre la même démarche que précédemment.
		\item Généraliser la démarche précédente. 
		\item L'aire $A$ d'un rectangle est donnée par : $A=\text{Largeur} \times \text{Longueur}$.
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item 
		\item Il s'agit de démontrer que $5$ a pour image $\num{52.5}$.
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Comment lire l'image de $3$ sur le graphique ?
		\item Il s'agit de déterminer les antécédents de $40$ graphiquement.
		\item Penser à exploiter les coordonnées du point \og le plus haut \fg{} de la courbe.
	\end{enumerate}
\item Quelle peut être la particularité d'un rectangle ?
\end{enumerate}
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item La largeur est égale à \num{5.5}~cm. 
		\item Si la longueur a pour mesure 13~cm, la largeur est \num{2,5}~cm.		 
		\item  $BC = 15,5 - x$.
		\item  L'aire du rectangle $ABCD$ est égale à $\mathcal{A}(x)  = 15,5x - x^2$. 
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item $f(4) = 46$
		\item $f(5) = \num{52,5}$
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item À peu près 38. 
		\item À  peu près \num{3.3} et \num{12.2}.		 
		\item On lit un peu plus de 60~cm$^2$ pour $x \approx \num{7,75}$.
	\end{enumerate}
\item Si $AB = \num{7,75}$ alors le rectangle est un carré.
\end{enumerate}
\end{Reponse}